\section{Untersuchungsdesign}
\label{sec:design}

% Verfahrensteckbrief me

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.75\linewidth}}\toprule
         \textbf{Verfahren}& Syntaktisches Similarity Hashing\\\midrule
         \textbf{Untersuchungsziele}& SCI, SNA, MTI, MD\\\midrule
         \textbf{Feature}& Extrahierte 4CC-Box-Informationen unter Ausschluss der Inhaltsdaten (\(mdat\)) und volatile Metadaten (z. B. Zeitstempel wie \(creationTime\))\\\midrule
         \textbf{Symbolische Repräsentation} (T1 bis T5)& Hybridform aus T1/T2 (lokale Ordnungserhaltung) und T5 (vollständiger Pfadverzicht)\\\midrule
         \textbf{Feature-Repräsentation}& \(n\)-Gramm-Sets (Similarity Digest)\\\midrule
         \textbf{Feature-Selektion}& Allowlisting relevanter Container-Boxen und Dubletteneliminierung\\\midrule
         \textbf{Klassifikator}& Approximate Matching (Ähnlichkeitsberechnung mittels Jaccard-Index oder asymmetrischem Tversky-Index)\\\midrule
         \textbf{Datenbanken}& VISION, EVA-7K und ein eigens erstellter Datensatz zu KI-generierten Videos\\\midrule
         \textbf{Test- und Trainingsdaten}& Bildung von Referenz-Hashes (Source Similarity Digests) aus einer kleinen, diversen Teilmenge (z. B. ein Bild pro Aufnahmemodus), Abgleich mit allen restlichen Testdateien\\\midrule
         \textbf{Evaluation}&Native Aufnahmen, Social Media, synthetische Inhalte und gemischte Inhalte\\\midrule
         \textbf{Metriken}&Receiver Operating Characteristic (ROC) und Area Under Curve (AUC)\\ \bottomrule 
    \end{tabular}
    \caption{Verfahrenssteckbrief zum Similarity Hashing für MP4-Dateien (eigene Darstellung)}
    \label{tab:steckbrief-mp4}
\end{table}

Das entwickelte Verfahren ordnet sich in die quantitative Container-Forensik ein (siehe \cref{sec:quant}) und die  \cref{tab:steckbrief-mp4} fasst die zentralen Designentscheidungen zusammen. Im Unterschied zu überwachten Klassifikatoren wie Entscheidungsbäumen \cite[Kap.~5]{yang_efficient_2020} oder Linear Discriminant Analysis \cite[S.~1045]{xiang_forensic_2021} setzt das vorliegende Design bewusst auf Similarity Hashing. Ein Source Digest repräsentiert die aggregierte \(n\)-Gramm-Signatur einer Quellenklasse und unbekannte Dateien werden anhand ihres Ähnlichkeitswerts zum Digest verglichen und können je nach Schwellwert dieser Klasse zugeordnet werden. Dieser Ansatz erfordert kein vollständiges Trainingsset aller Zielklassen und bleibt damit auch für forensische Open-Set-Szenarien anwendbar, in denen neue Quellklassen zur Laufzeit hinzukommen können \cite[Kap.~1]{klier_media_2025}.

Die Entscheidung gegen etablierte rotierende Verfahren wie die k-Fold-Kreuzvalidierung (bei der der Datensatz in $k$ gleich große Teilmengen zum iterativen Trainieren und Testen aufgeteilt wird) oder die Leave-one-out-Evaluation (bei der exakt eine Instanz oder Geräteklasse als Testmenge ausgesondert und auf dem gesamten restlichen Datenbestand trainiert wird) begründet sich durch die forensische Aufgabenstellung. Ziel ist nicht die Generalisierung eines trainierten Modells, sondern die Prüfung, ob ein einziger repräsentativer Source Digest einer Klasse ausreicht, um unbekannte Dateien zuverlässig zuzuordnen. Die Trainingsmenge beschränkt sich daher bewusst auf eine kleine, diverse Teilmenge, während alle verbleibenden Dateien als Testmenge dienen. Dieses Vorgehen orientiert sich methodisch am Evaluationsdesign von Klier und Baier \cite[Kap.~3]{klier_media_2025} und erlaubt eine direkte Vergleichbarkeit der Ergebnisse.

Das Untersuchungsdesign adressiert alle vier primären forensischen Aufgabenbereiche der Container-Analyse nach Yang u. a. (2025) \cite[Kap.~5.4]{yang_comprehensive_2025}. Neben der Quellkamera-Identifikation (SCI) zur Zuordnung als auch Unterscheidung nativer Kameraaufnahmen und KI-generierter Videos, der Erkennung plattformspezifischer Signaturen durch Social-Media-Verarbeitung (SNA) werden im Rahmen der Evaluation bearbeiteter Videos explizit auch die Identifikation der Manipulationssoftware (MTI) und die generelle Manipulationserkennung (MD) untersucht.