\section{Feature-Engineering für MP4-Container}
\label{sec:feature}

Das Feature-Engineering bildet das methodische Kernstück der vorliegenden Arbeit und beantwortet damit unmittelbar die dritte Teilfrage, wie sich strukturelle Merkmale aus der MP4-Hierarchie extrahieren lassen, die für Features geeignet sind. Dies umfasst die Feature-Extraktion, die Feature-Selektion sowie die Feature-Repräsentation, um die hierarchische MP4-Baumstruktur in einen kompakten und vergleichbaren Similarity Digest zu überführen.

%%%

\subsection{Feature-Extraktion und Feature-Selektion}
\label{sec:featureex}

Die Extraktion der strukturellen Merkmale erfolgt über einen eigens implementierten Parser, der bewusst nicht auf etablierte MP4-Bibliotheken zurückgreift. Diese Entscheidung ist methodisch begründet, da Yang u. a. auf wiederkehrende Parsing-Fehler bestehender Werkzeuge bei nicht standardkonformen Dateien hinweisen \cite[Kap. 5.4]{yang_comprehensive_2025}. Auch Iuliani u. a. berichten, dass ihr Verfahren die Geräte D07, D12, D17 und D35 ihres Datensatzes nicht korrekt parsen konnte \cite[Kap. 4]{iuliani_video_2019}. Diese Beobachtung deckt sich mit den eigenen Erfahrungen während der Testphase, in der insbesondere die Verarbeitung des eigenen KI-Video-Datensatzes wiederholt zu Parsing-Fehlern und Abstürzen bei etablierten, öffentlich verfügbaren MP4-Parsern führte. Ursächlich hierfür sind proprietäre und teils nicht vollständig standardkonforme Container-Strukturen, die von generativen KI-Modellen erzeugt werden und insbesondere umfangreiche \(uuid\)-Boxen mit eingebetteten C2PA-Manifesten enthalten, wie in \cref{sec:videoquellen} dargelegt. Der eigene Parser liest die Datei stattdessen über Memory Mapping ein, wodurch die gesamte Datei effizient adressiert werden kann, ohne sie vollständig in den Arbeitsspeicher zu laden, und kann durch die im Folgenden beschriebene Fehlerbehandlung auch mit solchen Abweichungen robust umgehen.

Für jede Box wird ausschließlich der 8-Byte-Header ausgelesen, der sich aus der Größe des Containers in Bytes und dem 4CC zusammensetzt. Dabei werden konsequent nur jene Daten erhoben, die für die spätere Quellenzuordnung tatsächlich benötigt werden. Der Inhalt der \(mdat\)-Box wird nicht traversiert, da diese Box nicht in der zuvor definierten Allowlist enthalten ist und somit als Leaf behandelt wird. Eine vollständige Übersicht dieser Liste mit Kurzbeschreibung und forensischer Einordnung zeigt \cref{tab:mp4allowlisting} im Anhang. Ebenso werden Felder mit ihren volatilen Werten wie \(creationTime\), \(modificationTime\), die Spurdauer oder die Dateigröße bewusst nicht extrahiert, da ausschließlich der Boxtyp selbst und dessen Position im Baum erfasst werden. Diese gezielte Beschränkung auf den Boxtyp als einzige erhobene Information stellt eine schnelle und schlanke Extraktion sicher und reduziert zugleich die zuvor beschriebenen Parsing-Fehler.

Ein zentraler methodischer Baustein der Feature-Selektion ist das Allowlisting relevanter Container-Boxen. Nur diese werden anschließend rekursiv nach weiteren Unterboxen durchsucht. Diese Liste setzt sich aus vier Quellen zusammen. Die Basis bilden die zentralen Container-Boxen nach ISO/IEC 14496-12, darunter \(moov\), \(trak\), \(mdia\), \(minf\), \(stbl\), \(udta\), \(meta\), \(edts\), \(dinf\), \(stsd\), \(mvex\), \(moof\), \(traf\) und \(mfra\) \cite[Kap. 8]{iso_14496-12_2022}. Ergänzt wird diese Basis um Codec-spezifische Boxen nach ISO/IEC 14496-14 und 14496-15, konkret \(mp4a\), \(avc1\) und \(hev1\) \cite{iso_14496-14_2020}\cite{iso_14496-15_2024}. Zusätzlich werden Legacy-Boxen aus der ursprünglichen Apple-QuickTime-Spezifikation berücksichtigt, namentlich \(gmhd\), \(clip\), \(matt\) und \(wave\), da diese in älteren oder nicht vollständig standardkonformen Dateien weiterhin auftreten können \cite{apple_quicktime_2001}. 

Da mehrere dieser Boxtypen von der reinen Container-Grammatik des ISOBMFF abweichen und stattdessen als sogenannte FullBox zusätzliche binäre Felder vor den eigentlichen Unterboxen einschieben, muss der Parser für diese Fälle gezielte Offset-Korrekturen vornehmen, da der rekursive Abstieg sonst an einer falschen Byte-Position ansetzt und fehlerhafte 4CC-Bezeichner erzeugt. Da Apple das MOV-Format als eigenständige Dateiendung und Containervariante des ISOBMFF nutzt, wird dieser Sonderfall ebenfalls zuverlässig erkannt, sodass sowohl MP4- als auch MOV-Dateien korrekt extrahiert werden können. \cref{tab:ausnahmeboxen} fasst diese Ausnahmeregelungen samt der jeweiligen Lösungslogik zusammen.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.1\linewidth}p{0.4\linewidth}p{0.4\linewidth}}\toprule
         \textbf{Typ (4CC)} & \textbf{Strukturelle Abweichung im Binärstrom} & \textbf{Implementierte Lösungslogik (Offset-Korrektur)} \\\midrule
         meta & Spezifikationskonflikt zwischen Apple-Legacy (Standard-Container) und neuer ISO-Norm (FullBox mit Versions- und Flag-Bytes) & Vorschau der ersten 4 Bytes und bei Detektion von Null-Bytes (\texttt{0x00000000}) erfolgt ein Offset-Sprung von +4 Bytes, andernfalls +0 Bytes \\\midrule
         stsd & Container ist als FullBox deklariert und erzwingt im Anschluss einen zusätzlichen 32-Bit-Zähler & Start-Offset für den rekursiven Abstieg in die Unterboxen wird fix um +8 Bytes verschoben \\\midrule
         avc1, hev1 & Visuelle Sample Entries und weisen direkt nach dem Header zwingend 78 Bytes an binären Bildparametern auf, bevor Unterboxen beginnen & Überspringen der binären Videodaten durch eine Offset-Verschiebung von +78 Bytes\\\midrule
         mp4a & Auditiver Sample Entry und weist nach dem Standard-Header zwingend 28 Bytes an binären Audioparametern auf & Überspringen der binären Audiodaten durch eine Offset-Verschiebung von +28 Bytes\\\bottomrule
    \end{tabular}
\caption{Eruierte Ausnahmeregelungen und Offset-Korrekturen zum Parsing von MP4-Dateien zur Extraktion der Box-Struktur (eigene Darstellung)}
\label{tab:ausnahmeboxen}
\end{table}

Das Ergebnis der Extraktion wird abschließend als vollständiger Baum im JSON-Format gespeichert, welcher die Grundlage für die Linearisierung bildet.

%%%

\subsection{Feature-Repräsentation}
\label{sec:featurerep}

Die im vorangegangenen Abschnitt extrahierte und im JSON-Format gespeicherte Baumstruktur bildet die Grundlage für die Feature-Repräsentation. In Anlehnung an das Vorgehen von Klier und Baier \cite[Kap. 3]{klier_media_2025} werden die identifizierenden 4CC-Bezeichner der relevanten Boxen aus ihrer hierarchischen Baumstruktur in eine serialisierte, eindimensionale Token-Sequenz linearisiert, um das \(n\)-Gramm-basierte Feature-Design auf das MP4-Format zu übertragen. Während Klier und Baier für die Merkmalsextraktion auf strukturelle Marker und eingebettete Exif-Tags von JPEG-Dateien zurückgreifen \cite[Kap. 3.1]{klier_media_2025}, werden in dieser Arbeit als direktes MP4-Äquivalent die 4CC-Bezeichner der hierarchischen Container-Boxen sowie ihrer Unterboxen als Leafs verwendet, wobei insbesondere herstellerspezifische \(udta\)-Boxen als forensisch relevante Signaturträger hervorzuheben sind.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{forest}
  for tree={draw, rounded corners, minimum width=1.5cm, 
            minimum height=0.7cm, align=center, 
            edge={-latex}, l sep=1cm, s sep=0.5cm}
  [moov
    [mvhd]
    [trak
      [tkhd]
      [mdia]
    ]
  ]
\end{forest}
\hspace{0.5cm}
$\Rightarrow$
\hspace{0.5cm}
\texttt{[moov, mvhd, trak, tkhd, mdia]}
\caption{Linearisierung der MP4-Baumstruktur mittels rekursiver Tiefensuche in 
Hauptreihenfolge als Token-Sequenz (eigene Darstellung)}
\label{fig:linearisierung}
\end{figure}

Die Linearisierung erfolgt durch eine rekursive Tiefensuche in 
Hauptreihenfolge (Depth-First-Search-Preorder-Traversierung) über den JSON-Baum (siehe \cref{fig:linearisierung}), bei der zunächst der Elternknoten und anschließend dessen Kinder in sequenzieller Reihenfolge in eine flache Liste überführt werden. Die relative Beziehung unmittelbar benachbarter Boxen sowie deren Reihenfolge bleiben dabei erhalten. Diese lineare Darstellung entspricht der symbolischen Repräsentation nach der Taxonomie von Yang u. a. (2025) \cite[Kap. 4.3.2]{yang_comprehensive_2025} und ist dabei am ehesten mit T3 vergleichbar, da die Reihenfolge der Boxen beibehalten wird, jedoch keine absoluten Pfade je Box kodiert werden.

Auf der linearisierten Token-Sequenz wird anschließend ein Sliding-Window-Verfahren angewendet, um \(n\)-Gramme zu erzeugen (siehe \cref{fig:ngrams}). Ein Fenster der Größe \(n\) Token wandert dabei schrittweise um ein Token (vier Zeichen) über die Sequenz, sodass überlappende Teilsequenzen entstehen, die jeweils die lokale Nachbarschaft von \(n\) aufeinanderfolgenden Boxen erfassen. Das resultierende \(n\)-Gramm wird als zusammenhängende Zeichenkette der Länge \(4n\) ohne Trennzeichen kodiert.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  token/.style={draw, rounded corners, minimum width=1.3cm,
                minimum height=0.6cm, align=center, font=\ttfamily\small},
]

% Token-Sequenz
\node[token] (t1) at (0,0)   {moov};
\node[token] (t2) at (1.6,0) {mvhd};
\node[token] (t3) at (3.2,0) {trak};
\node[token] (t4) at (4.8,0) {tkhd};
\node[token] (t5) at (6.4,0) {mdia};

% n=2: Klammer oben, erste Position als Beispiel
\draw[blue!70, thick, rounded corners]
  ([xshift=-4pt, yshift=4pt]t1.north west) rectangle
  ([xshift=4pt,  yshift=-4pt]t2.south east);

% n=3: Klammer weiter oben
\draw[orange!70, thick, rounded corners]
  ([xshift=-4pt, yshift=10pt]t1.north west) rectangle
  ([xshift=4pt,  yshift=-4pt]t3.south east);

% n=4: Klammer noch weiter oben
\draw[green!60!black, thick, rounded corners]
  ([xshift=-4pt, yshift=16pt]t1.north west) rectangle
  ([xshift=4pt,  yshift=-4pt]t4.south east);

% Ergebnisse unterhalb
\node[align=left, font=\ttfamily\scriptsize, anchor=west] at (0, -1.2) {%
  \textcolor{blue!70}{$n{=}2$:} moovmvhd $|$ mvhdtrak $|$ tkhdmdia $|$ traktkhd
};
\node[align=left, font=\ttfamily\scriptsize, anchor=west] at (0, -1.8) {%
  \textcolor{orange!70}{$n{=}3$:} moovmvhdtrak $|$ mvhdtraktkhd $|$ traktkhdmdia
};
\node[align=left, font=\ttfamily\scriptsize, anchor=west] at (0, -2.4) {%
  \textcolor{green!60!black}{$n{=}4$:} moovmvhdtraktkhd $|$ mvhdtraktkhdmdia
};

\end{tikzpicture}
\caption{Erzeugung von Bi-, Tri- und Quadgrammen aus der linearisierten
Token-Sequenz mittels Sliding-Window-Verfahren (eigene Darstellung)}
\label{fig:ngrams}
\end{figure}

Im letzten Schritt der Feature-Repräsentation werden die erzeugten \(n\)-Gramme in eine mathematische Menge überführt, indem alle Duplikate eliminiert werden. Im Gegensatz zum Bag-of-Words-Modell, das absolute Häufigkeiten zählt \cite[Kap. 4.3.4]{yang_comprehensive_2025}, werden Worthäufigkeiten damit bewusst ignoriert. Das Ergebnis ist eine bereinigte, alphabetisch sortierte Menge aller einzigartigen \(n\)-Gramme, die als kompakter Similarity Digest die strukturelle Signatur der MP4-Datei repräsentiert. Dieser Digest bildet die Grundlage für die Ähnlichkeitsanalyse.