\chapter{Fazit und Ausblick}
\label{sec:fazit}

Das einleitend zitierte Verhältnis zwischen subjektiver Erinnerung und objektiver Aufzeichnung diente als Ausgangspunkt für die Annahme, dass eine Aussage über die Herkunft eines Videos nicht auf dessen visuellem Inhalt, sondern auf einer darunterliegenden technischen Ebene beruhen sollte. Die vorliegende Arbeit hat diese Annahme anhand der syntaktischen Struktur von MP4-Containern überprüft und mit dem entwickelten Similarity Hash ein Verfahren vorgestellt, das strukturelle Merkmale unabhängig vom sichtbaren Videoinhalt extrahiert und vergleichbar macht.\\


Zur Beantwortung der \textbf{ersten Teilfrage} wurde der formale Aufbau von MP4-Containern anhand der zugrunde liegenden ISO-Normen sowie der Apple-QuickTime-Basis herausgearbeitet, aus der sich auch die eng verwandte MOV-Containervariante ableitet. Als zentrales Kernmerkmal erwies sich die baumartige und verschachtelte Struktur. Hierbei erweist sich die Box als grundlegende Einheit, aus der sich der gesamte Container bildet und sich die Datei ausschließlich zusammensetzt. Außerhalb dieser Boxen existieren keine weiteren Daten. Jede Box besteht dabei aus einem Header mit Größenangabe und eindeutigem Vier-Zeichen-Code sowie einer nachfolgenden Payload, wobei diese wiederum beliebig viele weitere Unterboxen aufnehmen kann. Neben Unterboxen enthält die Payload zugleich konkrete Felder und Wertepaare.

Die Box \(ftyp\) nimmt dabei als wichtigste Top-Level-Box eine besondere Stellung ein, da sie möglichst früh in der Datei platziert wird und Kompatibilitätsinformationen festlegt. Von besonderer Relevanz ist zugleich die funktionale Trennung zwischen der \(moov\)-Box, die sämtliche strukturellen Metadaten bündelt, und der \(mdat\)-Box, die den eigentlichen, unstrukturierten audiovisuellen Bitstrom enthält und für die syntaktische Analyse als Blackbox ausgeschlossen bleibt. Innerhalb von \(moov\) existiert für jeden Medienstrom eine eigene \(trak\)-Box mit weiteren Angaben. Dabei zeigte sich zugleich, dass der Standard nur eine minimale Ordnung der Boxen vorschreibt, etwa dass \(ftyp\) vor allen variablen Boxen stehen muss, während die konkrete Anordnung und Nutzung optionaler Boxen, etwa proprietärer Erweiterungen wie \(udta\) oder der Blanko-Container-Box \(uuid\), Herstellern und Software-Encodern erhebliche Freiheitsgrade lässt.\\


Die Beantwortung der \textbf{zweiten Teilfrage} identifizierte drei technische Erzeugungsquellen, die sich anhand ihrer Container-Merkmale unterscheiden lassen. Native Smartphone-Aufnahmen weisen durch herstellerspezifische Firmware eine hohe strukturelle Diversität auf, die sich insbesondere in der Verwendung und Positionierung proprietärer Boxen wie \(udta\) manifestiert und eine Zuordnung bis auf Gerätemodellebene ermöglicht. Auch die Position der \(mdat\)-Box variiert bereits bei nativen Aufnahmen herstellerabhängig, etwa wenn sie direkt nach \(ftyp\) und noch vor \(moov\) platziert wird, um eine frühzeitige Wiedergabe zu ermöglichen.

Social-Media-Plattformen hingegen eliminieren diese herstellerspezifischen Spuren durch automatisiertes Transcoding und ersetzen sie durch eine stark uniformierte Struktur, die weniger die ursprüngliche Aufnahmequelle als vielmehr die jeweilige Distributionsplattform oder den eingesetzten Encoder widerspiegelt. Im Zuge dieser Neukapselung verschiebt sich zugleich häufig die Position der \(mdat\)-Box relativ zu \(moov\), da die für das Streaming optimierte Fast-Start-Anordnung des Originals bei der Neukodierung in der Regel nicht erhalten bleibt.

Generative KI-Modelle bilden schließlich eine dritte, klar abgrenzbare Klasse, da sie ohne physische Aufnahmehardware direkt als MP4-Container erzeugt werden und regelmäßig umfangreiche \(uuid\)-Boxen mit kryptografischen C2PA-Manifesten unmittelbar nach \(ftyp\) einbetten, ergänzt um track-spezifische Boxen wie \(btrt\), \(sgpd\) und \(sbgp\), die bei den untersuchten nativen Aufnahmen nicht auftreten. Auffällig ist zugleich, dass die \(udta\)-Box bei diesen synthetischen Videos auf eine generische \(meta\)-\(hdlr\)-\(ilst\)-Struktur ohne Geräteattribution reduziert ist. Darüber hinaus folgt \(mdat\) hier konsistent erst nach der vollständigen \(moov\)-Struktur, sodass sich die gesamte Metadaten- und Validierungsebene stets vor dem eigentlichen Bitstrom befindet.\\


Aufbauend auf diesen Grundlagen widmete sich die \textbf{dritte Teilfrage} der methodischen Übertragung der zuvor identifizierten strukturellen Erkenntnisse in ein konkretes Feature-Design. N-Gramm-basierte Similarity-Hashing-Verfahren operieren auf sequenziellen Eingaben, MP4-Boxen sind jedoch als tief verschachtelte Baumstruktur organisiert. Der zentrale methodische Schritt bestand daher zunächst in einer Linearisierung dieser Hierarchie. Dazu wird der Strukturbaum in eine sequenzielle Abfolge von 4CC-Bezeichnern überführt. Jedes Token wird dabei nicht isoliert kodiert, sondern angereichert um seinen Pfadkontext. Auf dieser positionsangereicherten Sequenz wurden anschließend überlappende n-Gramme fester Länge gebildet. Dadurch werden lokale strukturelle Muster innerhalb der Box-Hierarchie erfasst, ohne die Information über die ursprüngliche Verschachtelungstiefe zu verlieren. Als Feature dient somit die relative Position eines Boxtyps im Baum. Die entstehende Menge an n-Grammen bildet als Similarity Digest eine mengentheoretische Repräsentation, die über geeignete Distanzmaße vergleichbar wird. Damit erfüllt das Feature-Design die methodischen Anforderungen an ein Similarity-Hashing-Verfahren.\\


Die Beantwortung der \textbf{vierten Teilfrage} zeigt, dass das entwickelte Similarity-Hash-Verfahren je nach forensischer Zielsetzung eine stark voneinander abweichende Erkennungsleistung erzielt. Die Erkennungsleistung wird je Untersuchungskategorie anhand der schwellenwertunabhängigen AUC-Metrik bewertet, die auf dem paarweisen Vergleich zwischen einem aggregierten Referenz-Source-Digest und den Similarity Digests der Testdateien mittels asymmetrischem Tversky-Index basiert. Die Source Digests entstehen dabei durch mengentheoretische Vereinigung der n-Gramme einer kleinen, diversen Trainingsteilmenge, während alle übrigen Dateien als Testmenge dienen.

Für die Quellenklassifikation liefert das entwickelte Verfahren durchweg exzellente Ergebnisse, die sich unmittelbar in die etablierte Literatur einreihen und die grundsätzliche Eignung des Similarity Hashing für die MP4-Container-Forensik belegen. Auf Herstellerebene wird mit einem AUC-Wert von 0,986 die höchste Erkennungsleistung der gesamten Versuchsreihe erzielt, was sich durch stark ausgeprägte, herstellerspezifische Implementierungsentscheidungen erklären lässt. Ebenso präzise fallen die Ergebnisse auf Geräte- (0,977) und Modellebene (0,974) aus, wobei vereinzelte Fehlklassifikationen zwischen baugleichen Geräten mit identischer Hardware- und Firmware-Basis auftreten, etwa zwischen unterschiedlichen Varianten derselben Produktlinie. Auch die Identifikation der verarbeitenden Social-Media-Plattform erreicht mit einem AUC-Wert von 0,972 eine vergleichbar hohe Trennschärfe. 

Den deutlichsten Beleg für die Übertragbarkeit des Verfahrens auf neuartige Erzeugungsquellen liefert jedoch die Unterscheidung zwischen KI-generierten und konventionell erzeugten Aufnahmen, die einen AUC-Wert von 1,000 erreicht. Da für diese Kategorie mangels geeigneter Referenzdatensätze keine Vergleichswerte aus der bestehenden Literatur herangezogen werden können, stellt dieses Ergebnis zugleich eine neuartige Bemessungsgrundlage für die Container-Forensik generativer KI-Inhalte dar. In der Gesamtschau demonstrieren diese vier Kategorien, dass die syntaktische Struktur des MP4-Containers unabhängig davon, ob es sich um native Kamerahardware, Social-Media-Plattformen oder generative KI-Modelle als Erzeugungsquelle handelt, einen belastbaren Fingerabdruck hinterlässt.

Demgegenüber offenbart die Evaluation deutliche methodische Grenzen bei Aufgaben, die eine feingranulare inhaltliche oder werkzeugspezifische Differenzierung erfordern. Die Identifikation der eingesetzten Bearbeitungssoftware (AUC~=~0,552--0,635), die Unterscheidung von Deepfakes und synthetische Inhalte (0,546) sowie die Klassifikation der Aufnahmeart (0,504) bewegen sich nahe am Zufallsniveau. Diese Diskrepanz lässt sich auf die bewusste methodische Beschränkung auf reine Boxtyp-Information unter Ausschluss volatiler Feldwerte zurückführen. Insgesamt ist das entwickelte Verfahren somit für eine performante Vorfilterung und grobe Quellenzuordnung in großen Datenmengen sehr geeignet, kann jedoch als alleinstehendes forensisches Beweismittel für detailliertere Fragestellungen der Manipulations- und Werkzeugerkennung nicht als hinreichend betrachtet werden.\\


Zusammenfassend lässt sich die \textbf{Hauptfrage}, wie ein Similarity Hash für MP4-Container beschaffen sein muss, um eine Quellenerkennung zu ermöglichen, anhand der vier Teilfragen wie folgt beantworten. Ein solches Verfahren muss die tief verschachtelte Baumstruktur des MP4-Containers (TF1) durch eine pfadangereicherte Linearisierung der 4CC-Bezeichner in eine n-Gramm-basierte, mengentheoretische Repräsentation überführen (TF3), die gezielt jene strukturellen Merkmale erfasst, in denen sich native Aufnahmen, Social-Media-Verarbeitungen und generative KI-Modelle syntaktisch unterscheiden (TF2). Die Evaluation zeigt, dass ein auf dieser Grundlage gebildeter Source Digest in Kombination mit dem asymmetrischen Tversky-Index eine zuverlässige Quellenerkennung auf Hersteller-, Geräte-, Modell- und Plattformebene sowie Trennung von KI-generierten und konventionell erzeugten Videos ermöglicht (TF4). Damit erweist sich der entwickelte Similarity Hash als geeignetes Verfahren für die syntaktische Quellenklassifikation von MP4-Containern, dessen bewusste Beschränkung auf reine Boxtyp-Information jedoch zugleich die Grenze seiner forensischen Aussagekraft markiert, sobald feingranulare Differenzierungen wie die Identifikation von Bearbeitungssoftware, Aufnahmetyp oder Varianten in der KI-Generierung gefordert sind.\\

Trotz der insgesamt positiven Beantwortung der Forschungsfragen bleiben mehrere Aspekte offen, die im Rahmen dieser Arbeit nicht abschließend geklärt werden konnten und die sich zugleich als Ausgangspunkt für weiterführende Forschung anbieten. Die Aussagekraft der berichteten Ergebnisse wird zusätzlich durch die verwendete Datenbasis eingeschränkt, da die etablierten Referenzdatensätze VISION und EVA-7K aus den Jahren 2017 und 2020 stammen und weder aktuelle Smartphone-Generationen noch moderne Social-Media-Platformen oder  abbilden, während der ergänzend erstellte eigene Datensatz aus 61 KI-generierten Videos für belastbare Aussagen zur Generalisierbarkeit auf das gesamte, sich rasch weiterentwickelnde Feld generativer Videomodelle vergleichsweise klein bleibt. 

Für zukünftige Arbeiten ergeben sich daraus mehrere Anschlusspunkte. Ein möglicher Ansatzpunkt besteht darin, zu prüfen, ob jenseits der einfachen Container-Topologie alternative forensische Artefakte existieren, die eine verlässliche Unterscheidung zwischen synthetischen Inhalten und Deepfakes ermöglichen könnten oder den taktischen Einsatz des symmetrischen Jaccard-Koeffizienten, wo der asymmetrische Tversky-Index bei nachträglichen Manipulationen an seine Grenzen stößt. Ebenso bleibt offen, ob sich native und KI-generierte Videos auch bei zukünftigen Smartphone-Generationen und neuen Modellversionen weiterhin so zuverlässig unterscheiden lassen wie im Rahmen dieser Arbeit beobachtet, oder ob die Erkennungsleistung in freier Wildbahn angesichts einer stetig wachsenden Modellvarianz nachlässt, insbesondere wenn zahlreiche Generatoren auf denselben zugrundeliegenden Modellreihen basieren und dadurch strukturell kaum unterscheidbare Container erzeugen. 

Es zeigte sich, dass unterschiedliche Trainingsdateien desselben Geräts meist keinen zusätzlichen Mehrwert boten. Der prozentuale Anteil einzigartiger Similarity Digests pro Source Digest fiel durchgehend sehr gering aus, sodass kaum zusätzliche Varianz erkannt werden konnte. Ob sich dieser Befund langfristig als Nachteil erweist, etwa weil relevante gerätespezifische Variationen durch die geringe Sensitivität des Verfahrens systematisch unterrepräsentiert bleiben, bleibt an dieser Stelle offen. Ebenso denkbar ist eine Deutung als praktischer Vorteil, da bereits eine einzige Trainingsdatei pro Erzeugerquelle für die Erstellung eines belastbaren, kompakten Source Digest ausreicht, der sich bildlich gesprochen problemlos auf einem Post-it notieren ließe. Eine abschließende Bewertung dieser beiden Interpretationen bedarf einer vertiefenden Untersuchung an einer breiteren Datenbasis.

Ein möglicher Ansatzpunkt für zukünftige Arbeiten liegt in der Fusion des in dieser Arbeit verfolgten, rein pfadbasierten Feature-Designs mit dem Type-aware-Modell das zusätzlich Feldwerte mit einbezieht. Eine gewichtete Kombination beider Repräsentationen, etwa durch eine selektive Ergänzung des Similarity Digest um besonders stabile Feldwerte, könnte den bestehenden Informationsverlust bezüglich volatiler, aber dennoch quellenspezifischer Werte gezielt reduzieren. Zu klären wäre dabei insbesondere, welche Feldwerte hinreichend stabil sind, um als zusätzliches Feature in den Jaccard- beziehungsweise Tversky-basierten Vergleich einzufließen, und wie sich eine solche hybride Merkmalsmenge auf die Distanzmetrik und damit auf die Erkennungsleistung auswirkt.\\

Unabhängig davon, in welche Richtung sich künftige Arbeiten entwickeln, bestätigt die vorliegende Arbeit, dass sich eine belastbare Aussage zur Herkunft eines Videos bereits treffen lässt, ohne dessen audiovisuellen Inhalt überhaupt zu betrachten.